+++
date = "2017-05-24T15:29:14+03:00"
title = "Заметка по работе с gdb"

+++

[GDB][1] - один из лучших отладнчиков, доступный на всех платформах, который умеет отлаживать программы на многих языках таких как С, С++, Go, Rust и многих других. Также его можно использовать для реверс-инженеринга бинарных файлов. Для себя я решил собрать в эту заметку его основные команды.

### Установка
Во многих Linux дистрибутивах он идет из коробки, а вот на Mac OS надо прибегрунуть к небольшому "шаманству".

Сначала нужно установить сам GDB(я предпочитаю использовать **brew**):
```
brew install gdb
```

Теперь необходиом сделать для него [сертификат][2]:

1. Зайти в ```Связка ключей```
2. В меню выбрать ```Связка ключей```->```Ассистент сертификации```->```Создать сертификат```
3. В появившемся окне задать следующие поля:
   * ```Имя``` - имя сертификата
   * ```Тип идент.``` - выбрать *Самоподписанный корневой сертификат*
   * ```Тип сертификата``` - выбрать *Подпись кода*
4. Поставить галку ```Заменить настройки по умолчанию```
5. Далее дойти до окна выбора местонахождения сетрификата и указать в нем *Система*
6. Нажать кнопку ```Создать```
7. В окне ```Связка ключей``` двойным щелчком выбрать созданный сертификат и в разделе *Доверие* выбрать *Всегда доверять*.
8. Закрыть ```Связка ключей```.
9. В консоли выполнить команду
```
codesign -f -s  "<имя сертификата>"  <путь до gdb>
```
10. Перезагрузить компьютер.

### Основные команды

Загрузка файла в отладчик:
```
#gdb -q gdb-demo
```

или

```
$ gdb -q
(gdb) load gdb-demo
```

Загрузка файла с аргуменами:
```
$ gdb -q --args gdb-demo arg1 arg2...argN
```

или

```
$ gdb
(gdb) file exe
(gdb) set args argument1 argument2
(gdb) run
```

Для запуска GDB в интерактивном режиме надо выполнить команду ```gdb -tui```

Вывод инструкций в формате Intel

```set disassembly-flavor intel```

Вывод инструкций в формате AT&T

```set disassembly-flavor att```

Настройка количества строк при останове:
```
display/i $pc
display/5i $pc
```

Хелп:

```
h
```

Установить breakpoint

```
b
```

Начать выполнение программы, если она еще не выполняется:

```
r
```

Продолжить выполнение программы:

```
c
```

Прервать выполнение в любой момент можно нажатием Ctr+C.

Отцепиться от программы, оставшись при этом в отладчике:

```
detach
```

Step - шаг вперед или несколько шагов вперед:

```
s
s 3
```

Next - тоже самое, что и step, только без захода внутрь других методов и процедур:

```
n
n 3
```

Step для одной машинной инструкции:

```
si
si 3
```

Next для одной машинной инструкции:

```
ni
ni 3
```

Список фукнций в бинарнике:
```
info functions
```

### Полезные ссылки

1. [Отладка двоичных файлов под gdb][3]
2. [Debugging with GDB][4]
3. [Conventions used plus preliminary remarks][5]

[1]: https://www.gnu.org/software/gdb/
[2]: https://gcc.gnu.org/onlinedocs/gcc-4.8.1/gnat_ugn_unw/Codesigning-the-Debugger.html
[3]: https://www.evilfingers.com/publications/research_RU/gdb-bin.pdf
[4]: https://www.sourceware.org/gdb/current/onlinedocs/gdb.html
[5]: https://reverseengineering.stackexchange.com/questions/1935/how-to-handle-stripped-binaries-with-gdb-no-source-no-symbols-and-gdb-only-sho
